---
title: Бой в устье Невы
layout: post
next: /public/morskie_bitvy/boy-za-port-artur
previous: /public/morskie_bitvy/boy-v-prolive-laoteshan
---

Бой в устье Невы  
Война: Северная война 1700-1721 годов.  
Участники: Россия и Швеция.  
Место действия: Финский залив Балтийского моря.  
Северная война началась в 1700 году с изгнания шведов с Ладожского озера, затем русские приступили к завладению Невой. Подойдя с армией к сильно вооруженной, стоявшей на острове в истоке Невы крепости Нотебургу (древнему Орешку), Шереметев занял войсками оба берега реки и, перетащив трехверстною просекою 50 лодок из Ладожского озера в Неву, отрезал гарнизон крепости от помощи, которая могла явиться к нему с моря.   
  
![](/assets/img/Boy_v_uste_nevy.gif)  
  
После десятидневной осады и кровопролитного приступа, 11 октября 1703 г. Нотебург сдался и был переименован Петром в Шлюссельбург, «Ключ-город», в ознаменование открытия через него выхода в море. Вскоре взята была и другая крепость — Нейшанц (древняя Новая крепость), стоявшая при впадении в Неву реки Охты.   
Но незадолго до этого две роты Преображенского и Семеновского полков, вышедший на рыбачьих лодках в устье Невы под начальством бомбардирского капитана Петра Михайлова (это и был сам Петр I), напал на два шведских судна – 10-пушечный галиот «Гедан» и 8-пушечная шнява «Астрильд» – и взял их на абордаж. Главным виновником этой победы был сам Петр, находившийся во главе нападавших. Он с гранатой в руках первым залез на палубу шнявы. Помощником Петра при этой победе был поручик Преображенского полка Александр Данилович Меншиков.